<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-11-06" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-11-06.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-11-06</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-11-06</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>মুখ্যমন্ত্রী
হিসাব শপথ নিচ্ছন বুদ্ধদব</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>সামবার বিকল চারটর রাজভবনর
দরবার হল পশ্চিমবঙ্গর সপ্তম মুখ্যমন্ত্রী হিসাব শপথ নবন বুদ্ধদব ভট্টাচার্য। অনুষ্ঠান বিশষ
অতিথি হিসাব থাকবন জ্যাতি বসু। ৫৬ বছর বয়সী বুদ্ধদব রাজ্যর দ্বিতীয় কনিষ্ঠতম মুখ্যমন্ত্রী
হত যাচ্ছন। তাঁর চয় কম বয়স (৫২ বছর) মুখ্যমন্ত্রী হয়ছিলন সিদ্ধার্থ শঙ্কর রায়। গত
একবছর অভিষক হচ্ছ বুদ্ধবাবুর। বন্যাবিধ্বস্ত রাজ্য পুনর্গঠনই বুদ্ধর সামন প্রধান চ্যালঞ্জ।
পাশাপাশি থাকছ শিল্পান্নয়ন, কর্মসংস্হান ও উগ্রপন্হী কার্যকলাপ বৃদ্ধির মতা সমস্যাও। কাজ দখানার
জন্য মাত্রছয় মাস সময় পাবন নতুন মুখ্যমন্ত্রী। প্রধান বিরাধী দল তৃণমূল কংগ্রস প্রথম থকই
বুদ্ধদবর বিরুদ্ধ সংঘাতর পথ যাচ্ছ। শপথ গ্রহণ অনুষ্ঠান বয়কট উপস্হিত থাকছ। রবিবার
রাত অবধি তাদর কাছ আমন্ত্রণ পৗঁছয়নি বল কংগ্রস সূত্র জানা গছ। </p>

<p>মাত্র ছয়মাসর জন্য
মুখ্যমন্ত্রী হচ্ছন বল বসুর মত রাজভবনর অঙিনায় জাঁকজমকপূর্ণ শপথ অনুষ্ঠান রাজি নন বুদ্ধ।
তিনি শপথ নবন রাজভবনর দরবার হল। </p>

<p>জগদ্ধাত্রী পুজায়
উপচ পড়া ভিড় চন্দননগর</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>জগদ্ধাত্রী পুজা উপলক্ষ জনজায়ার
টালমাটাল চন্দননগর। শুক্রবার দু লক্ষরও বশি দর্শনার্থী বরিয়ছিলন পুজা দখত। শনিবার
সই সংখ্যা ছাপিয় যায়। জানা গছ, কন্দ্রীয় পুজা কমিটির অধীন ১৩২টির মধ্য ৫২টি পুজার
প্রতিমা সামবার আলাকসজ্জা সহ বিসর্জন হব। রাতভর ওই শাভাযাত্রার জন্য চালু থাকব ট্রন
ও ফরি ব্যবস্হা। সতর্ক থাকব পুলিস, প্রশাসন। এই বছর চন্দননগর আলাকসজ্জার মূল বিষয়
গুলি ছিল ক্রিকট জুয়া, কৗন বনগা ক্রাড়পতি, পাটনায় বিমান দুর্ঘটনা প্রভৃতি। </p>

<p>'ক্রিকট জুয়ার
মাধ্যম কীভাব খলায়াড়রা টাকা রাজগার করছন আলার খলায় সই দৃশ্য দখত উপচ
পড়া ভিড় হয়ছিল তালডাঙা সার্বজনীন পুজা মণ্ডপ। অশ্বিন অ্যাথলটিক ক্লাবর মণ্ডপটি
আফ্রিকার দুর্গর আদল। ৫৬ ফুট চওড়া, ৬৫ ফুট উঁচু এই মণ্ডপটির আলাকসজ্জায় ফুট উঠছ কৗন
বনগা ক্রাড়পতি, পাটনায় বিমান দুর্ঘটনার দৃশ্য, মহাপ্রভু এবং সাম্প্রতিক বন্যার দৃশ্য। তমাথা
ছুতার পাড়া সুভাষ স্ঙঘর পুজামণ্ডপটি তৈরি হয়ছ উত্তর প্রদশর খাঁজবাবার মন্দিরর
আদল। চটর ওপর কাপড়র সূক্ষ্ন কারুকার্য ভরা ৬৫ ফুট উঁচু, দুর্দান্ত আলাকসজ্জায় সজ্জিত
এই মণ্ডপটিতও ছিল অগণিত মানুষর ভিড়। পুজার দিনগুলিত ওই ভিড় ছড়িয় পড়ছিল চন্দনগরর
অন্যান্য নামী দামি পুজা মণ্ডপগুলিতও। জগদ্ধাত্রী পুজার ভিড় হয়ছিল কৃষ্ণনগরও। রাজা
কৃষ্ণচন্দ্রর রাজবাড়ির বহু পুরানা রাজরাজশ্বরীর পুজা দখছন অসংখ্য দর্শনার্থী।
</p>

<p>মুখ্যমন্ত্রী
হওয়ার সাধ মিটছ না শিবুর</p>

<p>ঝাড়খণ্ড রাজ্যর
মুখ্যমন্ত্রী হওয়ার খায়াব মাটি হয় যত বসছ শিবু সারনর। প্রধানমন্ত্রী বাজপয়ী ও এন
ডি এ আহ্বায়ক জর্জ ফার্ণাণ্ডজ দুজনই সাফ বলছন বিজপি-র বিধায়ক বশি। মুখ্যমন্ত্রী তাই
হবন বিজপি থকই। কানওমতই মানা সম্ভব নয় সারনর দাবি। </p>

<p>স্বভাবতই ক্ষুব্ধ
'গুরুজি' শিবু সারন। সম্ভবত আজই আনুষ্ঠানিকভাব এন ডি এ থক বরিয় আসছ
তাঁর দল। ঘনিষ্ট মহল শিবু জানিয়ছন, প্রয়াজন বিরাধী আসনও বসবন। তলায় তলায়
অবশ্য চষ্টা চালিয় যাচ্ছন লালুপ্রসাদর সমর্থন পাওয়ার। আর জ ডি-র সঙ্গ রফায় বসল কংগ্রস
সমর্থন পাওয়া একরকম নিশ্চিত তাঁর। কারণ ঝাড়খণ্ড বিধানসভায় ৮১ জন বিধায়কর মধ্য ৩২ জন
বিজপি, ১২ জন জ এম এম (এস) দলর। বিজপি অবশ্য মন কর, ঝাড়খণ্ড রাজ্যর বৃহত্তর স্বার্থর
খাতিরই সারন শষ পর্যন্ত এন ডি এ বিজপি-র দাবি মন নবন। এক বৈঠক সমতা পার্টির
নতা দ্বিগ্বিজয় সিং সারনক অনুরাধ জানিয়ছন বিরাধীপক্ষ যাগ না দিয় সরকারর সঙ্গই
থাকত।  </p>

<p>একই পরিবারর
তিনজনক নৃশংস খুন</p>

<p>হাওড়া জলার বাগনান
থানা এলাকার দলুই পাড়ায় শনিবার গভীর রাত এক পরিবারর তিনজন সহ মাট চারজনক
নৃশংসভাব হত্যা করা হয়ছ। একজনক গুরুতর আহত অবস্হায় কলকাতার মডিকল কলজ হাসপাতাল
ভর্তি করা হয়ছ। নিহতদর নাম পান্নালাল দলুই, ভারতী দলুই, তারারানি দলুই ও হমন্ত
দলুই। আহত ব্যক্তি হলন জহর দলুই। এর মধ্য হমন্ত ছাড়া বাকিরা একই পরিবারর। হমন্ত
তাঁদর প্রতিবশী। পুলিসর অনুমান হমন্ত খুনিদর অন্যতম। জহর তাঁক চিন ফলায়
আততায়ীরা হমন্তকও খুন করছ। পান্নালাল সুদ টাকা খাটাতন। ব্যবসা নিয় কানও
শত্রুতার জর খুন হয়ছ বল পুলিসর অনুমান। ঘটনাস্হল থক রক্তমাখা একটি চপার উদ্ধার
করা হয়ছ। </p>

<p>বাড়ির পিছনর দরজা
দিয় খুনিরা বাড়িত ঢুকছিল। প্রথম তারা ধারাল অস্ত্র দিয় পান্নাবাবু ও তাঁর স্ত্রী গলার
নলি কট দয়। পর ওপর উঠ জহরবাবুক কাপাত থাক। পাশ শুয় থাকা তারারানিক একই
কায়দায় খুন কর দুষ্কৃতীরা। আহত অবস্হাতও চিত্কার করত থাকন জহরবাবু। এত বাড়ির
অন্যান্যরা উঠ পড়ন। তাঁরাও হইচই শুরু করল গ্রামর মানুষ জড়া হয়। দুষ্কৃতীরাও চম্পট দয়।
রবিবার সকাল অবধি মৃতদহগুলি বাড়িতই পড়ছিল। তদন্তর সুবিধার জন্য পুলিস বাড়িটি সিল
কর দিয়ছ। </p>

<p>আজহার-শর্মা
: আরও তত্পর সি বি আই</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>আজহার আর অজয় শর্মার সম্পত্তি
সংক্রান্ত তথ্য আয়কর দপ্তরর কাছ থক চয় পাঠাল সি বি আই। ওঁরা দুজনই সরকারি চাকুর।
তাই ওঁদর বিরুদ্ধ দুর্নীতি দমন আইন মামলা করা হত পার। ওঁদর আবার জরা করা হব
বল শানা যাচ্ছ। এদিক জাডজার মতই সাংবাদিক সম্মলন ডক সব অভিযাগ অস্বীকার করছন
নয়ন মাঙ্গিয়া। আজহার মিথ্যাবাদী বল অভিযাগ তাঁর। অস্বীকারর তালিকায় আরও একটি নাম
জুড়ছ। তিনি আসিফ ইকবাল। একটি সংবাদপত্রক আসিফ বলছন, জুয়াড়ি অনিল স্টিলক তিনি চনন।
আসিফর বক্তব্য: 'ও আমার বন্ধু। তার মান এই নয় য আমি ম্যাচ গড়াপটা করতাম।'
ওদিক ওয়স্ট ইন্ডিজ পৗঁছ গছ অস্ট্রলিয়ায়। তব ব্রায়ান লারা মুখ খালননি।
আইনজীবীর পরামর্শই। আর বশ অস্বস্তিত অ্যালক স্টুয়ার্ট। আগামী বছর ভারত সফরর আগই
তিনি হয়ত খলা ছড় দবন। </p>

<p>আজকাল         </p>


 বুদ্ধ অনায়াস নতৃত্ব,  
     তাই অনক হতাশ
     
 রাজারহাট মিলনমলা  
     বসুক ঘির
     
 ইন্দিরা ভবন থক রাজভবন  
     লক্ষাধিক মানুষর
     মানববন্ধন 
 মঞ্চ তিনটি আসন, পছন  
     জাতীয় পতাকা
     
 মাঙ্গিয়া:
     আজহার মিথ্যাবাদী 


<p>আনন্দবাজার  পত্রিকা      </p>


 মুখ্যমন্ত্রীর পদ বুদ্ধদবর  
     অভিষক আজ
     
 মাস্টার প্ল্যান ভন্ডুল, পরর 
     পর প্রকল্প
     ধামাচাপা 
 বাগনান দুই মহিলা-সহ  
     চারজনক কুপিয়
     হত্যা 
 আজহার আর শর্মার বিরুদ্ধ  
     আয়কর-তথ্য চায়
     সিবিআই 
 এখন আর কী, ওই টি ভি আছ, 
     
     বললন ভারমুক্ত
     বসু 
 বাসভাড়া
     বৃদ্ধি, শুরুতই  
     বুদ্ধদবর অপ্রিয় সিদ্ধান্ত


<p>প্রতিদিন           </p>


 বুদ্ধ বললন, ওক আবার 
     ধরছা কন?
     
 বুদ্ধক মানত নারাজ,  
     তৃণমূল বিক্ষাভ
     
 আমরিকার বাঙালিরা চান 
     ভাট জিতুন আল গার-ই
     
 পিংলা,
     সবংয়র ৪০ গ্রাম  
     সিপিএম দখল


<p>বর্তমান </p>


 আজ মহাকরণ বাস-মিনি  
     মালিকদর সঙ্গ
     সুভাষর  
     বৈঠকই ঘাষিত হব
     নয়া ভাড়া 
 বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর সুবধা অসুবিধা 
     
 শনিবার
     সল্টলক ঋত্বিকর অনুষ্ঠান 


<p> </p>






</body></text></cesDoc>